   

你好，我是LMOS。

2021年，我在极客时间上开设了我的第一门课程《操作系统实战45讲》，和你分享了我多年来研究操作系统的一些成就和经验。

我本以为在业务为王、各种新技术层出不穷的今天，很少有人会关注操作系统这种底层且异常复杂的技术。但出乎意料，这门课程一上线引起很多朋友的关注，曾经一度稳居极客时间课程榜单之首。期间我也收获了不少朋友的赞许，感谢你们的认可。

同时，结合我的观察和收到的留言、提问，我发现了几类常见的问题。

第一类就是**心浮气躁**，这是最常见的。我觉得学习任何东西都要首先静下心来，一步一个脚印，一个问题一个问题地攻克，层层推进。遇到困难可以歇一歇，但不可以就此中断和放弃。

计算机产品的设计方法，无非是层层抽象，层次越高，暴露给用户的功能越简单，层次越低，隐藏的细节越复杂。而操作系统是计算机最底层的软件，又经过半个多世纪的发展，其复杂程度可想而知，包含的知识体量也大的惊人。

你不可能一下子就学会这些，必然是要长期坚持，一步步推进才可以，不能因为遇到一点点困难就放弃。

第二类是**过于纠结名词概念**。概念是什么？概念是把所感知的事物的共同本质特点抽象出来，加以概括，是人脑对客观事物本质的反映。这种反映常常用一些名词来标示和记载，是思维活动的结果和产物。

而计算机里我们看到的很多概念名称，很多时候都是某项功能实现后，设计者取了个名词，来指代这个功能。而在我的课程中讲的就是操作系统底层实现，是事物的本质，是具体实现操作系统的过程，而非操作系统概念（这些在很多的理论书籍都能轻易获得）。

这种讲解可能不同于你之前接触到的知识，但有助于打破原先的抽象，**把关注点从表层概念转移到技术的设计与功能实现上，这样才能见到操作系统的本质。**

第三类则是**基础不足**。操作系统算是计算机领域里非常综合的学科，涉及的知识点非常宽泛，主要包括硬件体系、编译原理、开发语言、数据结构、通用算法、图形系统、网络通信等，里面每一项都可以成为一个独立学科。很多同学由于刚刚入门，或者所在岗位没有接触过所有这些基础知识点，所以学习起来感觉有点吃力。

这些问题让我回想起了自己当年的学习经历。我在操作系统领域摸索研究了十多年头，先后开发了LMOS（基于x86\_64的多进程支持SMP的操作系统）和LMOSEM（基于ARM32支持软实时的嵌入式操作系统），还写过嵌入式操作系统的相关书籍。这些经历告诉我，应该使用什么方法和拥有什么基础，才能写出操作系统。

在我的学习探索过程中，你们遇到的这些问题、这些困难，我也未能躲过，我也停下过，但只是歇一歇，从未放弃。遇到不懂的就去学习，遇到问题就去解决问题，一步一步积累，慢慢精进。

这么多年，很多朋友询问我，为什么执著于操作系统？我每次都笑着回答，因为我喜欢。

从本质上说，操作系统是巨大的软件工程，代码量都是几千万行级别，学习起来极为困难，学校也不乏照本宣科去读读理论的情况，从来不会系统地去编写一个操作系统。就算是成熟的操作系统公司，也只会招能力极强的高手，再内部培训，这导致太多感兴趣的人无从下手。

**从我自己的学习经历来看，工程师们学好操作系统等基础知识，是一个长期受益的选择，对我们的技术成长相当重要。**

为了帮助你系统和深入地理解并实践操作系统，我为你准备了一门新课《计算机基础实战课》。整个课程是一套完整系统基础知识，包含大量的计算机基础内容。

如果第一季你没有学明白，正在发愁自己怎么补充前置知识，想掌握基础，那么第二季正好可以作为基础知识的补充，里面大部分知识点都是操作系统初学者需要了解的。

如果你第一季学得还不错，说明你有浓厚的兴趣和深厚计算机基础知识，但是Cosmos是个全新的产物 ，不具备工作实用性，虽然其中的技术让人受益无穷。第二季作为一门基础课程，它的广度更大，是一门综合性基础课程，它也是第一季内容的一个补充，方便你把自己的知识版图扩展开来，并把其中的内容应用于平常工作之中。

就拿我自己来说，我既做过前端、后端的工作，也做过内核的开发。能来回穿梭于底层与高层之间，不至于手忙脚乱，最大的依仗就是深厚的计算机基础。即便你还没决定好未来的技术发展路线，计算机核心的基础知识对工程师来说，也是必学的前置内容。

基础不牢，地动山摇。基础筑牢，海阔天高。让我们一起精进技术，突破自己！

现在课程已经上线了，点[这里](https://time.geekbang.org/column/intro/100117801)了解课程内容。